
【総合テスト完全版（問題＋解答）】

=============================
第1章 コミュニケーション基礎
=============================

会話ルールと雑談
Q1. ピンポンルールとはどのような会話の方法を指しますか？
A1. 互いに同じくらい話す（例：4分話し6分聞く）会話バランスルール。

Q2. 信号機ルールでは、1回の発言時間の目安はおよそ何秒ですか？
A2. 約30秒。

Q3. 一時停止ルールとはどのような目的で行われますか？
A3. 相手の話をよく聞いている印象を与えるため、間を置いてから話す。

Q4. AREメソッドの3つの要素を順に答えてください。
A4. アンカー（共通話題）、リビール（情報開示）、エンカレッジ（質問）。

Q5. 雑談を盛り上げやすい会話スターター第1位は何ですか？
A5. 「今日、なんかいいことあった？」。

Q6. TWOクエッションテクニックの目的は何ですか？
A6. 出来事に対する感情を引き出すこと。

傾聴と質問
Q7. 偽傾聴とはどのような態度を指しますか？
A7. 聞いたふりをして実際には聞いていない態度。

Q8. 選択的傾聴はどのようなリスクがありますか？
A8. 自分の興味ある話題だけに反応し、全体を理解しないリスク。

Q9. 問題解決型傾聴が逆効果になるケースはどのような時ですか？
A9. 相手が求めていない時に勝手にアドバイスしてしまう場合。

Q10. 会話中に相手の感情や思考を確認する効果的な方法を1つ挙げてください。
A10. 質問で相手の感情や思考を確認する。

会話テクニック
Q11. アイコンタクトトレーニングでは、目をそらした時に行うべき観察は何ですか？
A11. 目をそらした理由や気持ちを観察する。

Q12. 空席エクササイズの目的は何ですか？
A12. 相手との会話を想定して対応力を鍛える。

Q13. マインドフルネススピーキングでは、会話中に何を確認することが推奨されていますか？
A13. 自分が誰と、何の目的で話しているかを確認する。

Q14. スリーコネクションで評価する2つのポイントを答えてください。
A14. 相手と話が合った感覚、親密になれた感覚。

Q15. 一分間リラクゼーションでは、体のどの状態をチェックしますか？
A15. 体の緊張やストレス部位。


=============================
第2章 ストーリーテリング
=============================

カーフレームワーク
Q1. カーフレームワークの「コンテクスト」では、物語の背景を理解させるために提示する3つの情報は何ですか？
A1. いつ起きたか、誰目線か、主人公の目的。

Q2. 「アクション」では何を描写しますか？
A2. 主人公の行動、試練、挑戦。

Q3. 「リザルト」では何を示しますか？
A3. 主人公の結末や得た教訓。

Q4. カーフレームワークで読者や聞き手とのつながりを強めるために重要なのはどの要素ですか？
A4. コンテクスト（背景情報）。

ストーリータイプ
Q5. 「私は誰ストーリー」の目的は何ですか？
A5. 自己開示と信頼構築。

Q6. 「私はなぜここにいるのかストーリー」はどのような場面で使われますか？
A6. 信頼関係や立場の説明が必要な場面。

Q7. 「ティーチングストーリー」は何を相手に与えるためのストーリーですか？
A7. 教訓や考え方を変えるため。

Q8. 「ビジョンストーリー」の主な役割は何ですか？
A8. モチベーション向上や困難克服への意識づけ。

Q9. 「価値行動ストーリー」はどのような価値観を伝えるために使われますか？
A9. 特定の価値観を共有・理解させる。

Q10. 「懸念推定ストーリー」はどのような効果を狙っていますか？
A10. 懸念や不安を事前に取り上げ信頼を得る。

ストーリーコレクション
Q11. ストーリーコレクションで活用できる日常的な話題を3つ挙げてください。
A11. 季節や天気、ニュース、思い出。

Q12. ストーリーコレクションにおいて「有名人やメンターについての話題」が効果的な理由は何ですか？
A12. 権威性や経験から共感や信頼を得やすい。

Q13. ニックネームや企業名の由来はなぜストーリーテリングに適しているとされていますか？
A13. 親しみやすさや記憶に残るから。

ストーリーの魅力を高める工夫
Q14. 「誰がどんな苦労をしたか」を盛り込むことで生まれる効果は何ですか？
A14. 感情移入が促進される。

Q15. ストーリーの中で挫折や敗北を入れることにはどのような意義がありますか？
A15. 共感を得て物語に引き込む。
